\documentclass{article}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,scale=0.7,top=3cm,bottom=3cm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[backend = biber, sorting = none]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\graphicspath{ {image/} }
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithmicx,algorithm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage[
	colorlinks,
	linkcolor = black,
	urlcolor = black,
	citecolor = black
]{hyperref}
\usepackage{pgfplots}

\newcommand{\tb}[1]{\textbf{#1}}

\title{Report}
\date{}
\author{周奇}

\begin{document}

\maketitle

本文代码见于: \href{https://github.com/Tsianmy/AKNN}{Github}, URL: \url{https://github.com/Tsianmy/AKNN}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 基础题
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{基础题}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{实现思路}

\subsubsection*{输入数据分析}
第一步是了解输入的数据格式，数据集 SIFT1M 和 GIST1M 来自 \href{http://corpus-texmex.irisa.fr/}{TEXMEX}。从数据集官网可知数据的格式均为 $d, component$ 构成的向量，每一个向量为 $4 + 4d$ 字节。base 和 query 的维度为 128，可知每个点有 128 个分量。groundtruth 和另外两个数据的类型不一样，其中的向量为整型。且官网给出，groundtruth 的数据是对应每一个 query 的索引号（从零开始），索引号按距离从小到大排序。默认 $k = 100$，那么可以推测 $d = 100$，之后是 100 个索引号。

为了验证这一点，我先是计算 query 中的第 0 个点和 base 中前 100 个点的距离，然后计算第 0 个点和 groundtruth 中对应的 100 个临近点的距离。从结果看出，和 groundtruth 的点的距离确实比和 base 中前 100 个点的距离小，而且距离确实是从小到大。甚至，我将第 0 个点与所有 1M 个点的距离和第 0 个点与第 99 个（$k - 1$）临近点的距离进行比较，结果显示后者距离更小。

之后，用同样的方法测试了 KNN 图的数据，测试结果与推测相同， KNN 图的数据也是和 groundtruth 的数据格式相同。输入数据的格式整理成如 Table 1 所示。

\begin{table}[h]
\caption*{Table 1. 输入数据格式}
\centering
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
	\toprule
	名称        & 数据类型                            & 描述                             \\ \midrule
	d         & int                             & 向量维度                           \\
	component & (unsigned char$|$float$|$int)*d & fvecs存点向量的分量，ivecs存近邻点的id \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection*{算法流程}
算法 Algorithm 1 参考自 \cite{ref1} 与 \cite{ref2}，其中，$N(\tb P, E, G)$ 为 $k$-NN 图中点 $\tb P$ 的前 $E$ 个最近邻点。

使用 C++ 实现，MSVC 编译后，当 $E = 10, R = 1$ 时，查询 10000 次约耗 3 - 4 秒，查阅了已有的最近邻搜索 \cite{ref3} 相关代码后发现，搜索时可以并行计算，于是采用并行计算，将搜索时间缩减到 1.1 秒。

\begin{algorithm}[h]
\caption{Search($G, \tb q, K, R, E, L$)} %算法的名字
\hspace*{0.02in} {\bf Input:} %算法的输入， \hspace*{0.02in}用来控制位置，同时利用 \\ 进行换行
	$k$-NN 图 $G$，待查询点 $\tb q$，最近邻点数 $K$，重启次数 $R$，扩展结点数 $E$，候选集大小 $L$。 \\
\hspace*{0.02in} {\bf Output:} %算法的结果输出
	$Q$ 的 $K$ 个最近邻点。
\begin{algorithmic}[1]
\For{r $= 1, ..., R$}
		\State $i = 0$，$S = \O$
		\State $\tb p$：G 中随机一点
		\State $S = S \cup \{ \tb p\}$
		\While{$i < L$}
				\State $i = S$ 中第一个未被检查过的下标
				\State 标记 $ \tb p_i$
				\For{$ \tb n$ in $N(\tb p_i, E, G)$}
						\State If $ \tb n$ 没有进入过候选集，$S = S \cup \{ \tb n\}$
				\EndFor
				\State 在 $S$ 中按与点 $\tb q$ 的距离大小进行排序
				\State 保持 $S$ 的容量不超过 $L$
		\EndWhile
		\State 计算平均精度，选择平均精度大的搜索结果
\EndFor
\State \Return $S$ 中前 $K$ 个点
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection*{数据结构}
\begin{itemize}
		\item 数据集可用动态数组存储。
		\item 候选集 $S$ 可用 \verb|std::vector| 表示。
		\item 计算准确率时，需要知道 groundtruth 中的近邻点，每个查询点的 $k$ 近邻点可以存入以散列表为基础的 \verb|std::unordered_set|，以提高查找效率。
		\item 可以用结构体存储点的索引和到查询点 $\tb q$ 的距离，然后重载比较运算符为按距离大小比较，使得对候选集排序后，距离小的在前。
\end{itemize}

\subsubsection*{讨论}
\begin{enumerate}
\item 优点
		\begin{itemize}
				\item 实现简单，相比于 Brute Force 方法提升了计算速度。
		\end{itemize}
\item 缺点
		\begin{itemize}
				\item 数据集较大时增加了内存开销。
				\item 精度受初始点影响，随机选择初始点使算法不稳定。
				\item $k$ 过于小时容易陷入局部最优。
		\end{itemize}
\item 改进
		\begin{itemize}
				\item 可以将整个图划分成若干个空间，将离平均坐标最近的点作为各空间初始候选点。每次搜索时，如果某一个候选点与待查询点 $\tb q$ 的距离小于和随机初始点的距离，就从该候选点开始搜索，否则从随机初始点开始搜索。这样使得搜索从接近目标的区域开始，可以加快收敛速度。
				\item 缩小内存开销也是需要改进的方向。
		\end{itemize}
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{结果评估}

\begin{figure}[h]
\centering
\subfigure[SIFT1M. QPS -- Accuracy]{
		\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
		\pgfplotsset{
				every axis/.append style={line width=1pt,tick style={line width=0.6pt}},
				every mark/.append style={color=black}
		}
		\begin{semilogyaxis}[
				width=12cm, height=6cm,
				log basis y=10, ylabel=Queries Per Second, ymajorgrids=true,
				xlabel=Accuracy,
				xmin=0.59, xmax=1,
				ymin=100, ymax=30000, ytick={100,1000,10000},
				grid style=dashed,
				legend columns=4,
				font=\footnotesize
		]
		\addplot+[sharp plot, color=red] table [x=Accuracy, y=QPS, col sep=comma] {data/1_sift_qps_acc.csv};
		\addplot+[sharp plot, color=black] table [x=50acc, y=50qps, col sep=comma] {data/1_sift_qps_acc.csv};
		\addplot+[sharp plot] table [x=30acc, y=30qps, col sep=comma] {data/1_sift_qps_acc.csv};
		\addplot+[sharp plot] table [x=10acc, y=10qps, col sep=comma] {data/1_sift_qps_acc.csv};
		\legend{100NN, 50NN, 30NN, 10NN}
		\end{semilogyaxis}
		\end{tikzpicture}
}
\subfigure[SIFT1M. Accuracy -- $R$\newline 		($K = 100, E = 100, L = 100$)]{
		\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
		\pgfplotsset{
				every axis/.append style={line width=1pt,tick style={line width=0.6pt}},
				every mark/.append style={color=black},
				compat=newest
		}
		\begin{axis}[
				height=6cm,
				ylabel=Accuracy, ymajorgrids=true,
				xlabel= 重启次数 $R$,
				ymin=0.96, ymax=0.98, ytick={0.96, 0.966, 0.972, 0.98},
				xmin=1, xmax=5, xtick={1, 2, 3, 4, 5},
				yticklabel={\pgfmathparse{(\tick)}\num[round-mode=places, round-precision=3]{\pgfmathresult}},
				grid style=dashed,
				legend style={legend pos=outer north east},
				font=\footnotesize
		]
		\addplot+[sharp plot, color=black] table [x=R, y=Accuracy1, col sep=comma] {data/1_sift_r_acc.csv};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
}
\subfigure[GIST1M. QPS -- Accuracy]{
		\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
		\pgfplotsset{
				every axis/.append style={line width=1pt,tick style={line width=0.6pt}},
				every mark/.append style={color=black}
		}
		\begin{semilogyaxis}[
				width=12cm, height=6cm,
				log basis y=10, ylabel=Queries Per Second, ymajorgrids=true,
				xlabel=Accuracy,
				xmin=0.53, xmax=1,
				ymin=10, ymax=10000, ytick={10,100,1000,10000},
				grid style=dashed,
				legend columns=3,
				font=\footnotesize
		]
		\addplot+[sharp plot, color=red] table [x=Accuracy, y=QPS, col sep=comma] {data/1_gist_qps_acc.csv};
		\addplot+[sharp plot, color=black] table [x=50acc, y=50qps, col sep=comma] {data/1_gist_qps_acc.csv};
		\addplot+[sharp plot] table [x=30acc, y=30qps, col sep=comma] {data/1_gist_qps_acc.csv};
		\legend{100NN, 50NN, 30NN}
		\end{semilogyaxis}
		\end{tikzpicture}
}
\subfigure[SIFT1M. Accuracy -- $R$\newline 		($K = 100, E = 100, L = 1200$)]{
		\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
		\pgfplotsset{
				every axis/.append style={line width=1pt,tick style={line width=0.6pt}},
				every mark/.append style={color=black},
				compat=newest
		}
		\begin{axis}[
				height=6cm,
				ylabel=Accuracy, ymajorgrids=true,
				xlabel= 重启次数 $R$,
				ymin=0.999, ymax=1, ytick={0.999, 0.9992, 0.9993, 1},
				xmin=1, xmax=5, xtick={1, 2, 3, 4, 5},
				yticklabel={\pgfmathparse{(\tick)}\num[round-mode=places, round-precision=4]{\pgfmathresult}},
				grid style=dashed,
				legend style={legend pos=outer north east},
				font=\footnotesize
		]
		\addplot+[sharp plot, color=black] table [x=R, y=Accuracy2, col sep=comma] {data/1_sift_r_acc.csv};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
}
\caption*{Figure 1. 搜索性能}
\end{figure}

搜索的结果如 Figure 1 所示，QPS 越小，精度越高。QPS 通过参数 $E, L$ 来控制，先增加 $E$，后增加 $L$。

图（a）和 图（c）显示了不同的 $k$-NN 图上运行的效果，当 QPS 比较高时，$k$ 稍小的图精度较高；当 QPS 减小到一定程度时由参数 $L$ 主导，此时 $k$ 越大的图越有利。

从图（b）和图（d）看出，重启次数对精度提升十分小，但搜索时间却成倍增加。

\subsubsection*{内存峰值}
\begin{itemize}
		\item SIFT1M：内存峰值为 0.983GB。
		\item GIST1M：内存峰值为 3.71GB。
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Candidate Pool 结构}

\subsubsection*{固定大小的堆实现}
可以用最大堆实现，堆的容量达到 $L$ 时，扩展的点和堆顶元素比较，如果距离比堆顶小，弹出堆顶，扩展点进入堆，结束搜索后依次弹出，翻转次序即为按距离从小到大的近邻点。也可以使用最小堆实现，找出叶子结点中距离最大的，如果扩展点距离比该结点小，就替换该结点，然后向上调整。本文用最小堆来实现 Candidate Pool。

\subsubsection*{插入排序实现}
利用插入排序的思想，找到 Candidate Pool 中合适的位置进行插入，所有元素向后移动。

\subsubsection*{结果评估}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
		\pgfplotsset{
				every axis/.append style={line width=1pt,tick style={line width=0.6pt}},
				every mark/.append style={color=black}
		}
		\begin{semilogyaxis}[
				title=SIFT1M,
				width=12cm, height=6cm,
				log basis y=10, ylabel=Queries Per Second, ymajorgrids=true,
				xlabel=Accuracy,
				xmin=0.73, xmax=1,
				ymin=100, ymax=15000, ytick={100,1000,10000},
				grid style=dashed,
				legend columns=3,
				font=\footnotesize
		]
		\addplot+[sharp plot, color=red] table [x=Accuracy, y=QPS, col sep=comma] {data/1_diff_struct.csv};
		\addplot+[sharp plot, color=blue] table [x=heapacc, y=heapqps, col sep=comma] {data/1_diff_struct.csv};
		\addplot+[sharp plot, color=black] table [x=insacc, y=insqps, col sep=comma] {data/1_diff_struct.csv};
		\legend{Vector, Fixed-size Heap, Insertion Sort}
		\end{semilogyaxis}
\end{tikzpicture}

\caption*{Figure 2. 不同 Candidate Pool 结构的搜索性能}
\end{figure}

从结果可以看出，使用堆结构或是插入排序可以提升搜索效率，堆结构和插入排序的效果相当。

\printbibliography[
heading=bibintoc,
title = {参考文献}
]
\end{document}
